畀警犬搜身嘅時候點樣有理有節咁屌9佢地

更新版請廣傳

濫權的不是狗是什麼？

1. 正如我昨天指出，「香港法例第232章《警隊條例》第54(2)條賦予警察的合法截停、查究及搜查權力，只限於在『合理地懷疑[某人]已經或即將或意圖犯任何罪行』時行使。」

2. 根據時任原訟法庭法官潘兆初於《王子鑫訴警務處長》的判決，[1]

「警員對某人的懷疑是否合理，必須以客觀的事實來定奪。這些客觀的事實 ... 包括當時的時間、地點、現場環境、那人的神情、舉止及動作等。」

換言之，警員若是援引第54(2) 條，「必須有相關的證據支持他對那人的懷疑是合理的。」[2]

3. 除非警員收到有關疑犯描述的情報，否則單憑刻板印象，無差別地對擁有某類個人特徵 － 例如外表和年齡 －的人進行搜查，決不合理。[3]

4. 同理，除非某人符合警方情報中對疑犯的描述，[4]否則該人身處的地方曾有罪案發生，或是所謂的犯罪黑點（so-called high crime area），本身不能成為截停搜查的理由。正如加拿大最高法院最近引用案例指出，即使某社區可稱作罪犯天堂，這也不代表任何進出此地的人，都可客觀地被懷疑干犯犯罪行為。[5]

5. 最後，容我重申，在普通法下，警察干預市民人身自由，法律上不得只聲稱有合理懷疑，而是必須再加解釋搜查屬必要的實質原因。[6]
市民可溫馨提示慈母，根據《警察通例》第53.01(6)(m)條，他們有責任在其警察記事冊記錄「行使[任何]權力 ... 的詳情及***理據***，而即使行使權力後，並無發現任何罪行，亦須把事件記錄下來」，合理懷疑是否存在，以後在投訴時便可一目了然。就此，市民有權要求警員根據《警察通例》第20-03條及普通法[7]，向你出示委任證，並提供足以辨別其身分的個人資料，包括但不限於其職級及警務處職員編號 。

[1] [2009] 5 HKLRD 826第14段。
[2] 同上，第15段。
[3]參見Director of Public Prosecutions v L [2005] EWHC 1229 (Admin) 第28段 （Crane J語）。英文原文為： ' ... [S]tereotypical images of certain groups or categories of people are not going to be enough ...'。

另參見英國內政部就警員行使截查權力發出的指引：Home Office, 'Code A (Revised): Code of Practice for the exercise by: Police Officers of Statutory Powers of stop and search; Police Officers and Police Staff of requirements to record public encounters' (The Stationery Office 2014) para 2.2B (emphasis in original):

'Reasonable suspicion can never be supported on the basis of personal factors. This means that unless the police have information or intelligence which PROVIDES A DESCRIPTION of a person suspected of carrying an article for which there is a power to stop and search, the following cannot be used, alone or in combination with each other, or in combination with any other factor, as the reason for stopping and searching any individual, including any vehicle which they are driving or are being carried in:

(a) A person’s physical appearance with regard ... [to] age ... and

(b) Generalisations or stereotypical images that certain groups or categories of people are more likely to be involved in criminal activity'
[4] 參見R v Mann [2004] 3 SCR 59 第47段 （Iacobucci法官語）。
[5] R v Le, 2019 SCC 34 第132段 （Brown和Martin法官語）。英文原文為：'[A] suspect’s presence in a “so-called high crime area” is not by itself a basis for detention ... Even though some apartment buildings in a neighbourhood may be known to the police as havens of drug activity, that does not mean that anyone who enters any apartment building in an ill-defined area or neighbourhood can objectively be suspected of criminal activity.'。
[6] 參見Brazil v Chief Constable of Surrey [1983] 1 WLR 1155 (DC); O'loughlin v Chief Constable of Essex [1998] 1 WLR 374 (CA)。
[7] 參見R v Lau Kin Sum (unreported, HCMA 15/1997, 23 May 1997)。

麻煩有reddit account嘅巴絲幫手upvote小弟翻譯嘅法律評論（credit to Edward wong aka 比卡超）
令班外國人知道發生咩事

大叫邊個搞我後面